<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Tebaide</title>  
            <title type="sub"> Libro Quinto</title>
            <author> P. Papinio Stazio</author>
            <editor xml:id="agervasi"> Anastasia Maria Gervasi </editor>
            <respStmt>
               <resp> Edizione critica digitale, traduzione e note di commento di </resp>
               <name xml:id="gervasi">Anastasia Maria Gervasi</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher> DEFrAG-Tragedy</publisher>
            <pubPlace> Bari </pubPlace>
            <date> 2024 </date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>Stazio lettore di Euripide: per un’edizione digitale 
              <hi rend="italic"><foreign xml:lang="en">school oriented</foreign></hi>del teatro greco e della sua fortuna </p>
        </projectDesc>
        <editorialDecl>
           <p> Documento XML codificato secondo le Guidelines della TEI <ref type="url" target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/es/html/index.html">TEI
              P5</ref>.</p>
        </editorialDecl>
        <variantEncoding location="external" method="double-end-point"/>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <creation>
           <date notAfter="0092" notBefore="0091">91–92 d.C.</date>
           <lang>Latín</lang>
           <placeName>Roma</placeName>
        </creation>
        <particDesc>
           <person role="author" xml:id="statius">
              <persName xml:lang="la">P. Papinius <name>Statius</name>
              </persName>
              <birth notAfter="0045">45 d.C.</birth>
              <death notAfter="0096">96 d.C.</death>
              <floruit>?</floruit>
              <nationality>Romano</nationality>
              <langKnowledge>
                 <langKnown tag="la">Latín</langKnown>
              </langKnowledge> 
           </person>
        </particDesc>
        <langUsage>
           <language ident="la" ana="source">latino</language>
           <language ident="grc" ana="comparison">greco</language>
           <language ident="it" ana="translation-commentary"> italiano</language>
        </langUsage>
        <textDesc n="epic poetry">
           <channel mode="w"/>
           <constitution type="single"/>
           <derivation type="original"/>
           <domain type="art"/>
           <factuality type="fiction"/>
           <interaction type="none"/>
           <preparedness type="prepare"/>
           <purpose type="entertain" degree="high"/>
        </textDesc>
        <textClass>
           <catRef scheme="#genre" target="#epic"/>
        </textClass>
        
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change when-iso="18-10-23" who="#agervasi">codificati i versi e l'apparato</change>
        <change when-iso="05-12-23" who="#agervasi">codificata la congettura 'ostia' di Bentley e Müller nell'apparato; 
           aggiunta la milestone 'anchor' per codificare i limiti di hospita per legare il termine alla lezione e alle congetture nell'apparato </change>
     </revisionDesc>
  </teiHeader>
   
  <text>
    <group> 
       <text type="source" xml:lang="la" xml:id="la">
      <body>
         <div type="book" n="5" xml:id="la.5">
            <head>
               <seg xml:id="la.5.t"> Liber quintus</seg>
            </head>
            <div xml:id="la.versi.5.335">
               <head>
                  <seg xml:id="la.part.335">335-360</seg>
               </head>
            <p>
               <seg xml:id="la.5.335"> <ref target="#note.part.335">
              
               <l xml:id="Theb.5.335">Ecce autem aerata dispellens aequora prora</l>
                  <l xml:id="Theb.5.336"> <ref target="#w1.336">Pelias </ref> intacti late subit
                     <w xml:id="app_w1"><anchor xml:id="app1_336begin"/>hospita 
                     <anchor xml:id="app1_336end"/></w> ponti</l>
               <l xml:id="Theb.5.337">pinus; agunt Minyae, geminus fragor ardua canet</l>
               <l xml:id="Theb.5.338">per latera: abruptam credas radicibus ire </l>
                  <l xml:id="Theb.5.339">Ortygiam aut fractum pelago decurrere montem.</l></ref>
               </seg>
               
               <seg xml:id="la.5.340">
                  <l xml:id="Theb.5.340"> ast ubi suspensis siluerunt aequora tonsis,  </l>
                  <l xml:id="Theb.5.341">mitior et senibus cycnis et pectine Phoebi </l>
                  <l xml:id="Theb.5.342"> uox media de puppe uenit, maria ipsa carinae</l>
                  <l xml:id="Theb.5.343"> accedunt. post nosse datum est: Oeagrius illic </l>
                  <l xml:id="Theb.5.344">adclinis malo <w xml:id="app_w2"><anchor xml:id="app_344begin"/> mediis 
                     <anchor xml:id="app_344end"/></w> intersonat Orpheus </l>
                  <l xml:id="Theb.5.345"> remigiis tantosque iubet nescire labores. </l>
               </seg>
               
               <seg xml:id="la.5.346">
                  <l xml:id="Theb.5.346">illis in Scythicum Borean iter oraque <w xml:id="app_w3"><anchor xml:id="app_346begin"/>Ponti 
                     <anchor xml:id="app_346end"/></w></l>
                  <l xml:id="Theb.5.347">Cyaneis artata <w xml:id="app_w4"> <anchor xml:id="app_347begin"/>moris 
                     <anchor xml:id="app_347end"/>.</w> nos, Thracia uisu </l>
                  <l xml:id="Theb.5.348"> bella ratae, uario tecta incursare tumultu</l>
                  <l xml:id="Theb.5.349">densarum pecudum aut fugientum more uolucrum</l>
               </seg>
               
              <seg xml:id="la.5.350">
                 <l xml:id="Theb.5.350">heu ubi nunc Furiae? portus amplexaque litus  </l>
                 <l xml:id="Theb.5.351"> moenia, qua longe pelago despectus aperto,</l>
                 <l xml:id="Theb.5.352">scandimus et celsas turres; hue saxa sudesque </l>
                 <l xml:id="Theb.5.353">armaque maesta uirum atque infectos caedibus enses </l>
                 <l xml:id="Theb.5.354">subuectant trepidae; quin et squalentia texta</l>
                 <l xml:id="Theb.5.355">thoracum et uultu galeas intrare soluto  </l>
                 <l xml:id="Theb.5.356">non pudet; audaces rubuit mirata cateruas </l>
                 <l xml:id="Theb.5.357">Pallas, et auerso risit Gradiuus in Haemo. </l>
                 <l xml:id="Theb.5.358">tune prim um ex animis praeceps amentia cessit, </l>
                 <l xml:id="Theb.5.359">nee ratis ilia salo, sed diuum sera per aequor</l>
                 <l xml:id="Theb.5.360">iustitia et poenae scelerum aduentare uidentur.</l>
              </seg>
            </p>
            <div xml:id="aTheb.5" type="apparatus">
               <p><hi rend="bold">336</hi></p>
               <app from="#app1_336begin" to="#app1_336end">
                  <lem wit="#B #D #G #M #O #P #Q #S"> hospita <bibl type="mss.">B D G M O P Q S</bibl><span type="lem/rdg_sep">:</span></lem>
                  <rdg wit="#Qvl #R #T">(h)ostia  <bibl type="mss.">Q<hi rend="italic">vl</hi>R T</bibl><span type="lem/rgd_sep">,</span></rdg>
                  <rdg wit="#O"> aequora <bibl type="ms">O</bibl></rdg>
                  <rdg resp="#Bentley_Müller">ostia <bibl type="edition">Bentley 1861, 134 e Müller 1870, 201</bibl><span type="w_sep">|</span></rdg>
               </app>
               <p><hi rend="bold">344</hi></p>
               <app from="#app_344begin" to="#app_344end">
                  <lem wit="#edd">mediis <bibl>edd. </bibl><span type="lem/rdg_sep">:</span></lem> 
                  <rdg wit="#B #M #Q #R #S #T">mediisque <bibl type="mss">B M Q R S T,</bibl></rdg>
                  <rdg wit="#N #O">mediusque <bibl type="mss"> N O</bibl> </rdg>
               </app>
               <p><hi rend="bold">346</hi></p>
               <app from="#app_346begin" to="#app_346end">
                  <lem resp="#Marklandus #Hall">Ponti <bibl type="edition"> Markland 1728, 304s., Hall 2007, 122</bibl> <span type="lem/rdg_sep">:</span></lem>
                  <rdg wit="#P #Qac #Σ #Hill">primi <bibl type="mss">P Qac </bibl> <bibl type="scholia">Σ</bibl> <bibl type="edition">Hill 1996, 118,</bibl></rdg>
                  <rdg wit="#vulg. #B #D #G #M #O #Qpc #R #S #T">primum <bibl type="vulgata">vulg. </bibl><bibl type="mss"> B D G M O Qpc R S T </bibl></rdg>
               </app>
               <p><hi rend="bold">347</hi></p>
               <app from="#app_347begin" to="#app_347end">
                  <lem resp="#Bailey">moris <bibl type="edition">Bailey</bibl><span type="lem/rdg_sep">:</span></lem>
                  <rdg wit="#vulg. #Bac #P #Qac #Σ, #Müller #Hill">maris <bibl type="vulgata">vulg.</bibl> <bibl type="mss">Bac P Qac </bibl> <bibl type="scholia">Σ</bibl> 
                     <bibl type="editions">Müller 1870, 223, Hill 1996, 118</bibl></rdg>
                  <rdg wit="#Bpc #D #G #M #O #Qpc #Hall">vadis <bibl type="mss">Bpc D G M O Qpc  </bibl> <bibl type="edition">S Hall 2007, 122 </bibl></rdg>
               </app>
            </div>
         </div>
           
           
         </div>
      </body>
       </text>
       
       <text type="translation" xml:lang="it" xml:id="Tr.it">
          <body>
             <div type="book" n="5" xml:id="Tr.it.5">
                <head>
                   <seg xml:id="it.5.t"> Libro quinto</seg>
                </head>
                <div xml:id="it.versi.5.335">
                   <head>
                      <seg xml:id="it.part.335">335-360</seg>
                   </head>
             <p>
                <seg xml:id="it.5.335">Ma ecco avanzare la nave Peliaca, mentre fende le onde con la bronzea prora, <lb/> ospite sconosciuta dello sconfinato abisso mai navigato: 
                   <lb/> la guidano i Mini
                   e spumeggiano fragorose le onde contro le alte fiancate! <lb/> Diresti che sia Ortigia a vagare,<lb/>  strappata alle proprie radici,<lb/> 
                   o una montagna divelta che naviga sul mare. <lb/> </seg>
                   
                <seg xml:id="it.5.340"> Ma quando le onde tacquero al levarsi dei remi,<lb/>  più dolce dei cigni morenti e del plettro di Febo,<lb/>  
                   una voce giunse dal mezzo della nave: 
                   le stesse onde si accostarono <lb/> in ascolto. 
                   In seguito, scoprimmo che là Orfeo, figlio di Eagro,  <lb/>  appoggiato all’albero maestro  cantava in mezzo ai rematori <lb/>
                   e ordinava di dimenticare le pesanti fatiche. <lb/> </seg>
                
                <seg xml:id="it.5.346"> Il viaggio per loro (volgeva) verso la nordica Scizia e verso le bocche del Ponto <lb/> strette dagli ostacoli cianei. Noi, a quella vista, 
                   credendoli guerrieri di Tracia, <lb/> corriamo alle case con il gran scompiglio <lb/> tipico del bestiame accalcato e degli uccelli che fuggono confusamente.
                   <lb/> </seg>
                   
                <seg xml:id="it.5.350">  Ahimé, cosa resta ora del nostro furore? Saliamo sulle mura, che circondano il porto e la spiaggia, 
                   <lb/>da dove è possibile spinger lo sguardo lontano sul mare aperto, <lb/>
                   e sulle torri. Qui le donne trasportano in preda al panico pietre e pali,<lb/> le armi degli infelici mariti e le spade sporche di sangue,<lb/>
                   non hanno ritegno a indossare le irte maglie delle corazze <lb/>e a calare gli elmi sciogliendo la chioma. </seg>
             </p>
                </div>
             </div>
          </body> 
       </text>
       <text type="commentary" xml:lang="it" xml:id="Note.it">
          <body>
             <div type="book" n="5" xml:id="Note.it.5"> 
                <head>
                   <seg xml:id="it.5.subt"> Commento </seg>
                </head>
                <div xml:id="it.note.5.335">
                   <head>
                      <seg xml:id="note.part.335"> 335-360</seg>
                   </head>
                   <p>
                      <ref target="#la.5.335"> <seg xml:id="note.5.335">
                         <seg xml:id="w1.335"> <hi rend="bold"> <title type="sub">335 Ecce autem </title></hi> : il nesso è un colloquialismo che ricorre spesso in commedia 
                            ed è largamente attestato in Plauto 
                         (vd. e.g. Plu. Cas. 969: ecce autem uxor omviamst, Mer.748: Ecce autem perii, coquos adest) e in Terenzio
                         (vd. e.g. Ter. Ad. 767: Ecce autem hic adest / senex noster, Eu. 967: ecce autem uideo rure redeuntem senem. / dicam huic an non dicam?) 
                         per esprimere la sorpresa della persona loquens di fronte a un brusco mutamento degli eventi (cf. anche Turp. com. 183). La formula funge da deittico,
                         avverbio o particella atta a tener desta l’attenzione dei lettori (Dionisotti 2007, 87). Per quel che ci consta, il nesso non compare nell’epica,
                         nella storiografia e nell’oratoria risalenti al periodo arcaico, ma ricorre una sola volta nei frammenti tragici di Ennio 
                         (80.167 Jocelyn: ecce autem caligo oborta est, omnem prospectum obstulit / derepente contulit sese in pedes) a indicare un brusco cambiamento 
                         narrativo che provoca sorpresa nel personaggio e nel pubblico.
                         Ecce autem è frequentemente impiegato anche da Cicerone per sottolineare eventi determinanti e inattesi. 
                         Lo Pseudo Asconio nel commento a Ver. 1.17 sottolinea, infatti, che “ecce autem” proprium hoc Ciceronis est in rebus improvisis (Stangl 1912, 211.5s.) 
                         e che dall’uso che l’oratore fa della iunctura avrebbe poi tratto ispirazione Virgilio (quod cum cura Virgilius et legit et transtulit), 
                         che impiega e denota ecce autem per l’introduzione di personaggi o eventi imprevisti
                         (vd. e.g. Aen. 2.203-5: Ecce autem gemini a Tenedo tranquilla per alta— / horresco referens—immensis orbibus angues / 
                         incumbunt pelago, pariterque ad litora tendunt, cf. Serv. ad Aen. 2.203: cum ex improuiso vult aliquid ostendere). </seg>
                         <seg xml:id="w1.336"> <ref target="#la.5.335"><hi rend="bold"> <title type="sub">336 Pelias </title></hi></ref>: l’aggettivo rimanda 
                            al monte Pelio (vd. OLD s.v. Pelias1),  dalle cui valli selvose furono 
                         recisi i tronchi di pino con cui Argo è costruita. Apollonio Rodio impiega l’espressione Πηλιὰς Ἀργώ 
                         (<ref target="http://www.perseus.tufts.edu/hopper/text?doc=Apollon.+1.386&amp;fromdoc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0227">1.386</ref>) 
                         al momento del varo: versi 524-25 del primo libro (σμερδαλέον δὲ λιμὴν Παγασήιος ἠδὲ καὶ αὐτή / Πηλιὰς ἴαχεν Ἀργὼ ἐπισπέρχουσα νέεσθαι). 
                         Nella tragedia greca si confrontino i versi 3-4 del prologo della Medea, nel quale la nutrice rammenta la spedizione argonautica:
                         μηδ’ ἐν νάπαισι Πηλίου πεσεῖν ποτε / τμηθεῖσα πεύκη. 
                         Ed Euripide sembra impiegare il medesimo nesso tra il monte e l’imbarcazione nell’Ipsipile adoperando 
                         l’espressione εἰλατίνας…  πλάτα̣[ς] (F 752g.14 Kn.). È possibile, infatti, che l’eroina stia qui richiamando l’origine del viaggio argonautico,
                         a cui presumibilmente ha già fatto riferimento nel prologo (Bond 1963, 7).
                         Il sostantivo ἐλάτη è convenzionalmente inteso nel senso di “pino” (vd. e.g. Eur. IT 411, Hel. 1461), sebbene indichi spesso una varietà di legno d’abete,
                         preferito nell’antichità per la costruzione delle navi da guerra poiché particolarmente leggero.
                         L’aggettivo ελάτινος, che Euripide usa con riferimento ai remi “di legno di pino” nel nostro lacerto, 
                         suggerisce verosimilmente l’origine della nave mitica.
                         Nella latinità il legame è sottolineato da Ennio ai versi 208-9 della Medea 
                         (fr. 103 Jocelyn: utinam ne in nemore Pelio securibus caesa accidisset abiegna ad terram trabes), 
                         da Catullo all’inizio del carme 64 (1: Peliaco quondam prognatae vertice pinus) e da Valerio Flacco nell’ottavo libro 
                         del poema nell’ambito della descrizione che contiene il confronto tra Giasone e Medea (Arg. 8.417: si modo Peliacae non sum captiva carinae).</seg>
                         <seg xml:id="w2.336"> <hi rend="bold"> <title type="sub">subit </title></hi>:<hi rend="bold">  </hi>: il verbo è variamente adoperato nel corpus poetico staziano e ha qui significato di “avanzare”. Non è tuttavia da escludere che possa racchiudere 
                         anche la sfumatura di “attaccare” o “invadere” (e.g. Theb. 5.566, 10.406) alla luce del fatto che le Lemnie avrebbero da lì a poco imbracciato nuovamente 
                         le armi credendo Argo una nave dei guerrieri di Tracia (Theb. 5.347s.). Si tratta di un presente storico a cui Stazio attribuisce la duplice funzione di segnalare, 
                         insieme ad ecce autem (cf. Schlicher 1931, 52), un brusco mutamento nella narrazione dovuto alla cruciale apparizione degli Argonauti, e di enfatizzare l’oscillazione 
                         tra passato e presente nel racconto di Ipsipile, al fine di rendere l’azione vivida e tangibile.
                         subit: il verbo è variamente adoperato nel corpus poetico staziano e ha qui significato di “avanzare”.
                         Non è tuttavia da escludere che possa racchiudere anche la sfumatura di “attaccare” o “invadere” (e.g. Theb. 5.566, 10.406) 
                         alla luce del fatto che le Lemnie avrebbero da lì a poco imbracciato nuovamente le armi credendo Argo una nave dei guerrieri di Tracia (Theb. 5.347s.). 
                         Si tratta di un presente storico a cui Stazio attribuisce la duplice funzione di segnalare, insieme ad ecce autem (cf. Schlicher 1931, 52), 
                         un brusco mutamento nella narrazione dovuto alla cruciale apparizione degli Argonauti, e di enfatizzare l’oscillazione tra passato e presente nel racconto di Ipsipile, 
                         al fine di rendere l’azione vivida e tangibile.</seg>
                         <seg xml:id="w3.336"> <hi rend="bold"> <title type="sub"> <ref target="#app_w1">hospita </ref> </title></hi>:<hi rend="bold">  </hi> : variante maggioritaria dei manoscritti primari e accolta dalla maggior parte degli editori. I codici R T e l’editio princeps hanno 
                         (h)ostia, che è anche varia lectio di Q. Bentley (1961, 134) e Müller (1870, 201) congetturano ostia sulla base del confronto con il nesso subit ostia in 
                         Virgilio (Aen. 1.400, 5. 281) e con ostia Ponti al verso 328 del sesto libro della Tebaide. Si preferisce tuttavia generalmente la variante hospita 
                         in ragione dell’affinità alla iunctura tipicamente ovidiana hospita… navis (Trist. 4.4.58, Fast. 1.340 e 4.298) e hospita… puppis (Trist. 3.12.32): 
                         l’aggettivo, che assume l’accezione di “straniera” (cf. anche ThLL 6.3, 3033), è infatti adoperato da Stazio con lo stesso significato. 
                         Mi pare inoltre interessante notare l’allitterazione del suono ‘p’, rimarcata da hospita, che conferisce alla voce di Ipsipile la parvenza di un balbettio, 
                         finalizzato a richiamare lo stato di ansia e paura all’arrivo degli eroi. </seg>
                       </seg>
                         
                      </ref>
                   </p>
                </div>
             </div>
          </body>
       </text>
    </group>
    
  </text>
</TEI>
